\section{Предложенный метод}

\subsection{Краткое описание алгоритма}

В качестве базового метода был выбран \textit{Faster R-CNN}, описанный в статье \cite{renNIPS15fasterrcnn}. Детектор состоит из двух частей, первая часть - это глубокая сверточная нейронная сеть, которая генерирует гипотезы, вторая часть - классификатор \textit{R-CNN}, который использует предложенные гипотезы. Общая схема алгоритма представлена на рисунке 10.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.34]{Faster-R-CNN.png}
    \caption{Схема Faster R-CNN.}
\end{figure}

Генератор гипотез (Region Proposal Network, RPN) получает на вход изображение произвольного размера и генерирует на выходе ограничивающие прямоугольники искомых обьектов вместе с числами, описывающими уверенность гипотезы. Этот процесс моделируется с помощью нейронной сети, которая содержит только сверточные слои. В качестве основы выбрана модель \textit{VGG-16} \cite{SimonyanZ14a}, у которой взяты первые 13 сверточных слоев.\\
Чтобы сгенерировать гипотезы, по выходным картам признаков проходится окно размером 3x3. Для каждой позиции окна рассматриваются опорные прямоугольники, заданные заранее, небольшая сверточная нейронная сеть принимает на вход рассматриваемое окно как признак и выбирает те опорные прямоугольники, которые соответствуют искомым обьектам, дополнительно уточняя их положение. Схема показана на рисунке 11.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{anchors.jpg}
    \caption{Скользящее окно и опорные прямоугольники.}
\end{figure}

На выходе получаются 4k уточненных координат прямоугольников и 2k чисел, описывающих уверенность принадлежности фону или обьекту, где k - число опорных прямоугольников.\\
Полученные гипотезы сортируются по убыванию уверенности и выбираются первые 300. Классификатор \textit{R-CNN} принимает на вход выбранные гипотезы и карты признаков из последнего слоя глубокой сверточной нейронной сети и принимает решение о принадлежности гипотез заданным классам. В случае с детектором голов, количество классов равно двум - фон или голова.

\subsection{Модификация алгоритма}

Поскольку камера неподвижна, то большую часть кадра занимает статичный фон, который не содержит интереcующих обьектов. Основная идея модификации - запускать детектор не на всем кадре, а на лишь тех частях изображения, где есть движущиеся обьекты, либо пропускать кадры целиком, если на них не было замечено движения.

Как уже было сказано выше, одним из этапов работы алгоритма является вычисление признаков по входному изобржению, этот этап алгоритма является одним из самых затратных по времени. Уменьшая размеры входного изображения, можно добиться значительного выигрыша по скорости. Зависимость времени работы детектора от длины и ширины анализируемой области показана на рисунке 12, а на рисунке 13 показана зависимоть скорости работы детектора от площади.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{nn_plot_matlab_rus.png}
    \caption{Зависимость времени работы детектора от размеров входного изображения.}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{faster_area_matlab_rus.png}
    \caption{Зависимость времени работы детектора от площади входного изображения.}
\end{figure}

Задача обнаружения движения в видео с неподвижной камерой хорошо исследована \cite{bgs_review} и существуют несложные методы ее решения, которые работают достаточно быстро. Алгортмы, решающие данную задачу, называются алгоритмами вычитания фона.

\subsubsection{Алгоритм вычитания фона}

Общая идея данных алгоритмов заключается в построении модели фона и модели переднего плана. Эти модели изменяются во времени и обычно опираются на некотором количестве последних кадров, такой подход позволяет адаптироваться к постепенным изменениям сцены в кадре, например, к переходу от дня к ночи. Для каждого пикселя нового кадра на основе текущих моделей определяется его принадлежность к фону или к переднему плану, а полученный результат используется для последующего обновления моделей.

На рисунке 14 представлен результат работы алгоритма вычитания фона, белыми пикселями помечены области, которые соответствуют движущимся обьектам, черными пикселями помечены области, которые соответствуют фону.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bg.png}
    \caption{Маска переднего плана.}
\end{figure}

В данной работе нахождение областей движения нужно для того, чтобы сузить область для поиска голов людей, поэтому важно, чтобы области обнаружения содержали искомые обьекты, время работы алгоритма вычитания фона должно быть значительно меньше времени работы детектора. При этом высокая точность работы, правильные очертания обьектов не требуются.

В результате обзора методов вычитания фона \cite{bgs_review}, \cite{bgs_wiki} и изучения доступных реализаций были выбраны к рассмотрению следующие методы:

\begin{itemize}
    \item VIBE \cite{vibe}
    \item Гауссова модель с оценкой среднего и дисперсии \cite{bgs_review}
\end{itemize}

Оба метода показали удовлетворительное качество работы при визуальной оценке, однако при этом метод на основе гауссовой модели работал быстрее VIBE, результаты сравнения приведены в таблице 2 (для размера входного изображения 640x480).

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{ | c | c |}
    \hline
    Метод & Время работы (мсек) \\ \hline
    Гауссова модель & 3.2\\ \hline
    VIBE & 3.8\\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Сравнение времени работы алгоритмов вычитания фона.}
\end{table}

Таким образом, простой метод на основе гауссовой модели не уступал по качеству работы более сложному методу VIBE, при этом работал быстрее. Поэтому был зафиксирован метод вычитание фона на основе гауссовой модели.

\subsubsection{Выделение интересующих областей}

На выходе алгоритма вычитания фона получается маска переднего плана $M(x,y)$. Маска $M$ принимает значение 1 в тех областях, где есть движение, в остальных областях маска принимает значение 0. Интерес представляют те участки $M$, которые обозначают голову человека. Учитывая форму человека и положение головы относительно тела, можно выбрать те участки маски переднего плана, которые предположительно могут обозначать голову.
На рисунке 15 показана идея данного подхода: изображение маски переднего плана сканируется окном, стороны которого $w$ и $h$ соответствует пропорциям человека, а центр данного окна смещен вверх в соответствии с положением головы относительно тела. Для каждого положения сканирующего окна рассчитывается сумма пикселей внутри него $S = \sum{M(x,y)}$ и сравнивается с заданным порогом $T$. Если сумма S превышает порог, то значение в центре текущего окна принимается равным 1, иначе - 0. В результате получается маска $M_1$, которая принимает значение 1 в тех точках, где может располагаться центр головы человека, в остальных точках маска $M_1$ принимает значение 0. Данная процедура повторяется для нескольких масштабов окна. Пример маски $M_1$ для одного масштаба показан на рисунке 16.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{head_search.jpg}
    \caption{Выделение интересующих областей сканирующим окном.}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{bbox_sums_imgs_cmp.jpg}
    \caption{Результат выделения интересующих областей.}
\end{figure}

Нахождение сумм внутри прямоугольных областей можно находить быстро с помощью построения уже упомянутых интегральных изображений. Интегральное изображение $Integral(x, y)$ строится по исходному изображению $I(i, j)$ следующим образом: $Integral(x, y) = \sum{I(i, j)}$, где сумма берется в прямоугольнике от (0, 0) до (x, y). Расчет интегрального изображения можно сделать за один проход по реккуретной формуле:
\begin{center}
$Integral(x, y) = I(x, y) - Integral(x - 1, y - 1) + Integral(x - 1, y) + Integral(x, y - 1)$
\end{center}
Тогда сумму в прямоугольном окне $w = (x, y, w, h)$ можно быстро вычислить по формуле:
\begin{center}
    $S_w = Integral(x + w, y + h) + Integral(x, y) - Integral(x + w, y) - Integral(x, y + h)$
\end{center}

\subsubsection{Нахождения покрытия}

Назовем покрытием маски $\overline{M}$ набор прямоугольников $\{b\}_{i=1}^{n}$, $n \in N$, возможно пересекающихся, таких, что для любого пикселя маски $\overline{M}$, принимающего значение 1, найдется хотя бы один прямоугольник $b_k$ из $\{b\}_{i=1}^{n}$, который содержит данный пиксель.\\
Поскольку детектор принимает на вход изображения прямоугольного размера, а маска интересующих областей имеет вообще говоря произвольную форму, то необходимо найти такое покрытие маски, чтобы время работы детектора на нем было минимальным.\\
Пусть заданая функция $f(w, h)$, которая принимает на вход размеры прямоугольника (ширину и высоту) и выдает действительное число $t$. Данная функция показывает время работы алгоритма для указанного в качестве параметра размера и имеет тенденцию к росту с увеличением ширины и высоты прямоугольника. Данная функция находится для детектора экспериментальным путем, для базового метода ее график показан на рисунке 8.\\
Задача заключается в том, что для произвольной маски переднего плана $\overline{M}$ нужно найти такое ее покрытие $\{b\}_{i=1}^{n}$, чтобы сумма $\sum_{i = 1}^{n} {f(width(b_i), height(b_i))}$ была минимальной, где $width(b_i)$ и $height(b_i)$ - ширина и высота прямоугольника $b_i$ соответственно.\\
Одно из простых решений данной задачи, которое тем не менее дает хорошие результаты, описано дальше. После этапа выделения интересующих областей, маска $M_1$ для масштаба $s$ обозначает возможные положения \textit{центров} голов, применим операцию морфологического расширения (dilation) со структурным элементом, размер которого соответствует размеру головы для масштаба $s$. Тогда полученная маска будет обозначать не только возможные центры голов, но покрывать их целиком. На следующем шаге предлагается выделить связные компоненты и найти для них ограничивающие прямоугольники, а из полученного набора прямоугольников путем их обьединения найти покрытие.\\
Схема алгоритма для нахождения покрытия из набора ограничивающих прямоугольников связных компонент:
\begin{enumerate}
    \item Задать начальное покрытие S как набор ограничивающих прямоугольников связных компонент
    \item С помощью известной функции $f(w, h)$ найти время работы детектора на каждом прямоугольнике из S
    \item Перебрать все пары прямоугольников, для каждой пары составить обьединенный прямоугольник и найти время работы детектора на нем
    \item Найти те пары, для которых время работы на обьединенном прямоугольнике меньше, чем время работы на двух исходных прямоугольниках, если таких пар нет, то завершить построение покрытия, в качестве результата выдать S
    \item Среди найденных пар найти ту пару, для которой разница между временем на обьединенном прямоугольнике и на двух раздельных максимальная, удалить прямоугольники пары из S и добавить в S их обьединение, перейти к шагу 4
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{frame.png}
    \caption{Пример работы алгоритма.}
\end{figure}

Пример работы алгоритма для одного из масштабов показан на рисунке 17, белым цветом показана маска после этапа выделения интересующих областей, полупрозрачным белым цветом показана расширенная маска, желтым цветом показано полученное покрытие.

Итак, описанный выше алгоритм позволяет запускать детектор не всем кадре, а на тех частях кадра, где нашлось движение, и, таким образом, уменьшить время обработки кадра.




